%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Checkliste für deine Wissenschaftliche Arbeit}

Folgend werden Stichpunkte aufgelistet, welche während der Bearbeitung / vor der Abgabe kontrolliert werden sollten.

\begin{itemize}
    \item Grammatik / Rechtschreibung überprüft?
    \item Bin ich innerhalb meiner Arbeit im Präsens geblieben?
    \item Ist der wissenschaftliche Aufbau meiner Arbeit erkennbar (Einleitung, theoretische Grundlagen, Hauptteil, Fazit)?
    \item Sind alle Verzeichnisse vollständig?
    \item Sind alle Abkürzungen im Abkürzungsverzeichnis eingetragen?
    \item Haben alle Abbildungen / Tabellen eine verständliche Beschriftung?
    \item Werden die Abbildungen / Tabellen im Text referenziert?
    \item Stimmt die Formatierung der Tabellen und Abbildungen?
    \item Quellen:
    \begin{itemize}
        \item Autor, Titel, \textbf{Verlag} vorhanden?
        \item Haben die Onlinequellen ein 'zuletzt aufgerufen'?
        \item Sind bei Fachbüchern / E-Books die ISBN vorhanden?
        \item Habe ich \textbf{jede} Behauptung mit einer Quelle belegt?
    \end{itemize}
    \item Habe ich, nach den Vorlagen der DHBW, die gendergerechte Sprache genutzt?
    \item Stimmt das Verhältnis von Theorie / Praxis in meiner Arbeit?
    \item Sind alle Angaben auf dem Deckblatt aktuell und korrekt?
    \item Habe ich mir mindestens zwei Sicherheitskopien auf zwei verschiedenen Laufwerken abgelegt?
    \item Habe ich den korrekten akademischen Grad meines Betreuers angegeben?
    \item Habe ich die eidesstattliche Erklärung unterschrieben?

\end{itemize}